自由哥講馬，18年睇馬經驗，你問我答 (24-05-2017跑馬地夜賽)

大家好，我係自由哥，歡迎大家問馬或者賽馬相關嘅問題，我會盡量為大家解答

今次我嘅心水係第八場3號「一道」，我好欣賞呢位馬主，佢好值得贏番場，詳情睇我條片la

希望大家多多支持我嘅YouTube channel，啲片拍得好辛苦ga

自由哥YouTube channel：

自由哥fb專頁：

你問我答回憶錄

關於馬

潘明輝：憑隻外型只睇到肌肉，但好多時馬既呼吸至係重點，你點睇？

自由哥：呼吸對隻馬確實好重要，條氣唔順自然唔會跑得快，正如人跑步一樣。至於點睇隻馬呼吸好唔好，老實講，作為一般馬迷好難有方法睇，聽一啲晨操派嘅評馬人講，佢地朝早會企喺欄邊聽下隻馬晨操跑過啲呼吸聲大唔大聲，去判斷隻馬呼吸好唔好。

蔣嘉琦BB：馬黃金期係咪4,5歲？

自由哥：多數係，但有啲短途馬會早熟啲，3歲已經黃金期，例如「幸福指數」。有啲長途馬會遲熟啲，到5,6歲先黃金期。同埋黃金期可能有兩次，有啲馬4,5歲黃金期喺咁贏，到6歲個季會表現回落，回完氣到7,8歲又有另一個高峰，最經典嘅例子係「極奇妙」。

球皇朗尼：想問下隻馬多汗代表咩？

自由哥：如果隻馬好淡定，無其他異樣，咁出汗可能只係因為天氣熱，應該無大影響。如果隻馬緊張 (例如條頸「登」到好直) or 發脾氣，咁出汗可能係情緒問題，唔係好現象。

關於馬匹狀態

HokYin：想問點睇馬狀態係好定差？

自由哥：如果係睇沙圈，個人經驗主要睇隻馬毛色深唔深，馬身夠唔夠壯，隻馬精唔精神。我其實係賽績派，睇狀態唔係我專長，只可以答到你咁多。

關於馬匹血統

黃金巨匠：對血統有無研究？鐘意邊匹Sire多？

自由哥：略有研究，啱啱睇馬個時好鐘意兩個父系，一個係Deputy Governor (代表作：多利高、真叻仔、飛象過河)，另一個係Snippets (代表作：活力先生、超級無敵)，呢兩個父系嘅馬性能廣泛，實而不華，印象中普遍身價唔高。而家我幾鐘意Castledale (代表作：天笑、牛精仔)，差唔多隻隻都識贏，實而不華，如果我做馬主會買呢個父系嘅馬，應該唔會好貴。

關於陰謀論 / 騎師

Behrami：點睇潘頓成日拉馬？

自由哥：唔敢講佢係咪拉馬，但佢有時啲發揮係比較令人摸不著頭腦。印象中潘頓一時一日贏幾win，一時就全日無影，不妨睇下佢早段場次跑成點再諗諗。

綠豆爽：點睇柏寶？

自由哥：柏寶曾經係我嘅至愛，喺跑馬地日賽一日六Win實在令我好難忘，可惜個季差1 win輸左冠軍騎師比韋達之後就開始走下坡。柏寶而家跑馬經常無故提早移出2,3疊 (例如：慣性聆聽)，轉彎又經常過早發力同轉大彎，如果唔係超班馬 (例如：皇帝誥令) 實在好難蝕得起贏馬，難怪「幸運如意」都要飛起佢，買佢啲馬你要預左隻馬超班先好。

Bergkamp：覺唔覺得梁家俊功架已經好過唔少洋將？包括杜利萊 李寶利 田泰安。

自由哥：梁家俊係我最鐘意嘅華將，佢做見習騎師嗰時已經覺得佢與別不同，因為佢經常贏後上馬，例如：驍勇奔騰 同 夢幻飛駒 (我自己係受惠者，所以印象好深)，同其他見習騎師多數贏放頭馬好唔同。我同意你所講佢嘅功架已經好過唔少洋將，至少走位都好過佢地，最近贏「喜菜」係好例子，加上佢又夠硬功騎得，前途無可限量。

小禁區王子：點睇布文？

自由哥：布文係而家澳洲最好個幾個騎師之一，我心目中佢係同潘頓同一個級數?騎師，如果長駐香港應該有頭四名。

關於練馬師

Jason.Chan：想知樓主對馬房部署有冇心得分享？

自由哥：坦白講，自己主要靠睇賽事片度馬，我係賽績/步速派，對馬房部署無花太多時間研究，只係對個別馬房嘅操練手法有啲認識，例如：約翰摩亞嘅參賽馬晨操無做最後試跑多數輸到前三名都無 (成日聽到評馬人子健提住，自己賽前有認真mark低，確實所言非虛)。

過咗紅海就係摩西：一直有啲疑問點解小方啲馬差唔多隻隻歪歪哋頸又幼（利申：只係我個人感覺，睇晨操片唔駛睇名都知果隻係佢），又成日踱兩圈就算唔鬼操但成績又唔錯。密跑當操真係咁掂當？定只係谷草對手真係弱弱哋？

自由哥：巴打，我都要利申先，除左初次出賽馬同自己心水馬，而家已經無睇晨操片，因為睇賽事片已經用左好多時間，自己唔係全職評馬人，根本無時間兼固咁多野，所以關於方仔啲馬點解條頸會奀奀地，我比唔到意見你，請見諒！

至於佢啲馬密跑當操，我諗要留意一樣野係評分，因為啲馬唔密跑唔輸多幾場係減唔到分去有利水平，例如：「齊齊健康」今季29分贏馬，加到上35分，之後密跑輸幾場減番落30分又贏。另外，「雲呢拿」都係一個經典例子。方仔玩密跑玩評分真係出神入化。

關於賽事形勢

伊布拉希莫維奇：想問下落雨+ c+3+慢步速放頭贏面係唔係最大？

自由哥：C+3+慢步速放頭贏面最大，如果加埋落雨要睇當時情況，有時內欄場地跑到爛晒，移出外欄嘅後上馬反而有利；有時跑之前已經停左雨，場地啜腳不利追，對放頭馬就有利。

伊布拉希莫維奇：壓完地果場其實對放頭馬最好？

自由哥：聽過有啲評馬人有咁嘅睇法，但我自己觀察唔係好覺。除非個日嘅場地特別利放，或者跑直路1000米，如果唔係利放定利追其實係應該視乎步速快定慢。

事勝意：你預計步速個時，會以同程同欄既時間做指標定係就咁同程時間? 因為有時同程同欄既時間比就咁同程時間有出入。

自由哥：有少少睇唔明點解會關同程時間事，唔好意思，你係想問點預計個場馬步速快定慢？我主要會睇個場多唔多放頭馬，如果多放頭馬互燒，咁就較大機會係快步速，相反就較大機會係慢步速。

同埋我會留意放頭馬係邊個騎師跑，見習騎師經驗淺同有磅減，加上較大機會各不相讓，佢地騎放頭馬較容易出現快步速；大師傅騎放頭馬就比較有分寸，遇到其他放頭馬會比較禮讓，未必會同你互燒，出現快步速嘅機會相對會較低。

觀星者：步速點決定？係賽前已知定賽後先知？

自由哥：步速快定慢通常同多唔多放頭馬有關，多放頭馬互相比壓力對方 (俗稱鬥燒)，咁就容易出現快步速；如果得一隻馬放，個騎師通常都會捉實隻馬，唔比佢走得咁快，咁就容易出現慢步速。

步速喺賽前只係靠估，賽後就可以睇番分段時間判斷究竟係快步速定慢步速。

觀星者：可唔可以講下前領/中置/後上馬嘅分別？同埋跑沙田1000米點解仲要搶內欄？

自由哥：前領係講緊放頭馬，最前嗰兩、三隻馬，前面無馬阻住佢地，望空跑嘅馬就係前領馬。另外有個講法係前置，前置馬就包括埋守係放頭馬後面4至6位嘅馬。

中置通常係指守係第7至10位左右嘅馬，呢類馬靠追其實都可以叫後上馬。至於最後個幾隻馬通常叫大後上馬，因為佢地真係留到好後，主要靠喺最後直路後上追一段。

至於直路1000米，要搞清楚，近住泥地跑道個邊條欄係內欄，近住看台呢邊條欄係外欄。啲馬跑直路1000米要搶埋外欄，因為外欄啲地靚啲，啲馬會跑得快啲。外欄啲地靚啲，因為比較少機會比馬踏到，你好少見啲馬跑轉彎路程入到最後直路會飛到出最外欄跑ga ma。

關於賽制

朴初瓏：ching可唔可以講下分齡讓磅？

自由哥：巴打，你呢個問題問得好，好到實在太難答，因為分齡讓磅呢個制度實在太混亂，而馬會網頁嘅解釋又古靈精怪，如果我答錯煩請其他巴打指正

根據馬會網頁講，北半球出生及南半球出生的兩歲馬(以十二月三十一日計算)在競逐讓賽時，可獲分齡讓磅五磅（如適用者）。()

不過，你睇下嚟緊星期日跑嘅「佳運星」，佢明明係3歲北半球馬但都有5磅分齡讓磅減 ()

我再拎「牛精叻仔」做例子，佢係北半球馬，第一季(13/14馬季)喺香港跑個時3歲，跑完新馬賽插入第三班，佢係有5磅分齡讓磅減，但當佢第二季(14/15馬季)再跑第三班，雖然仲係3歲但已經無左5磅分齡讓磅減

再拎「祥勝愛駒」呢隻北半球2歲馬 ()做例子，我睇番佢第一季喺香港跑嗰時2歲，係有5磅分齡讓磅減；第二季喺香港跑開頭2歲，後尾3歲，佢全季都仲有5磅分齡讓磅減；去到第三季喺香港跑先無5磅分齡讓磅減。

如果我無理解錯，咁北半球2歲馬係頭兩季喺香港跑都有5磅分齡讓磅減；而北半球3歲馬就頭一季喺香港跑先有5磅分齡讓磅減。

至於南半球馬，3歲初出馬成日喺第四班都有，好似星期三晚跑嘅「常山耆寶」，唔見佢地有5磅分齡讓磅減，唔肯定南半球馬係咪要2歲第一季喺香港跑先有，實在無印象

答得唔係幾好同肯定，唔好意思，希望有其他巴打指點下。

智愛姆明：分齡讓磅 如果係每季既12月31日呢一日仲係2歲馬 成季就有分齡讓磅
北半球馬1月1轉歲
南半球馬8月1轉歲

關於賽馬初哥

起個孖做爸爸：其實岩岩開始學玩馬仔係咪買下連贏位q三重彩就夠皮？

自由哥：獨贏 (Win)、位置 (Place)、連贏 (Q)同位置Q (PQ) 比較識合啱啱開始玩馬嘅朋友，因為佢地嘅玩法比較簡單。三重彩要順序跑入前三名，通常會用一啲投注策略買多幾隻馬，比較複雜，不妨遲少少再學。

藍寶半全場：想學賭馬 應該點樣起手? 學馬 賽道 天氣 騎師 距離 步速既基本知識同玩法之外 仲有d 咩學? 點樣度馬？

自由哥：其實馬會有搞啲course比初學者認識賽馬，可去呢個網址：

建議你先睇Racing 101，了解左香港賽馬嘅背景同基本知識。Racing 201會教你度馬，但程度會深好多，建議你睇左馬幾個月先再睇。

至於度馬應該學咩先，我認為可視乎個人喜好，我自己最初係晨操派，成日睇收費電視每晚嘅晨操節目，後尾先再學睇賽績同步速。同埋建議你睇多啲賽馬節目，賽前節目同賽後節目都要睇，當然仲要睇埋賽馬直播。聽多啲評馬人嘅評論，雖然開頭未必明，但聽得多同自己睇多啲，慢慢就會愈明愈多。我自己以前成日睇方sir方駿暉，點睇賽績同步速都係喺佢到學番嚟。

不過，我覺得睇賽績會易學少少，不妨先學睇隻馬嘅「6次近績」同「同程賽績」。介紹你用一個賽馬app叫Racing Touch，好適合初學者度馬用，可以喺呢到download：

關於投注

你仆街啦：平時賭得多唔多？

自由哥：唔多，只賭個日最有信心個1至2場，賭單場WP，平均注碼，無論贏輸都唔加注唔追數。

關於我條片用嘅app

A_Milik：想問下你個app叫咩名？

自由哥：馬會出嘅app叫Racing Touch，Android同iPad都可以用，可以喺呢條link download ()。呢個app做得相當唔錯，本身個版面設計做得好靚，每隻馬啲評語同冷知識都寫得幾好，仲有賽事片可以睇番，仲可以投注同睇賽馬直播，集度馬、睇直播同投注於一身，相當方便好用。

(•ૢ⚈͒⌄⚈͒•ૢ)

今日咁大雨 場地會係利放定利追？

如果開跑前停左雨，通常都較利放，因為停左雨場地會變啜腳。如果跑緊落就難講啲，要睇下臨場跑落點。

自由哥請問如果唔停雨有無機會爆到七彩？

有，有啲冷門本身無乜表現，但原來跑濕地叻好多；掉番轉，有啲熱門近期跑得好，但原來跑濕地唔掂。不過而家時間尚早，只要跑第一場前兩個鐘停左雨，多數都係跑番正常場地。

lm

點睇獻惑?上場比蔣嘉琪騎到咁

今次用潘頓會跑番出佢應有嘅水準，情況就好似「勝得威」同「勁精神」，戰意唔駛懷疑，一定去馬，只係賠率好熱。

會唔會隔多場先見真章

唔會la，用得潘頓係擺明居馬。

第三場野孩子有冇機會爆？跑番4班1200米

「野孩子」係四班頂、三班尾馬，計實力佢今場有贏馬機會，但排9檔唔易跑，我覺得位置機會較高。

雖然佢今季喺同程贏馬都係排9檔，但個場馬快馬唔多，所以佢擺到喺前面兼zip到入二疊，成功克服到個9檔，不過今次快馬好多，我估佢唔會擺前，應該會留後，佢後上無問題但跑馬地短途賽留得太後贏面好低，上個禮拜三隻「紅星」就係好例子，如果你買W我建議有10倍或以上先好博。

想問盃賽場合你會點睇？
同平常個d會唔會好大分別

二場 1 3 4點睇 同埋一支梅有無機爆冷

R3 單T 野孩子，好醒做膽 拖多多勁驥 撘 金碧光芒定紅褲精神好

5場辣得很點睇

多數無分別，都係以馬嘅實力同形勢為主。

可以博W，有幾個變數，落五班，見習師減磅，濕地，佢贏親馬都係濕地。

「金碧旺旺」三班都跑第二，落四班實力有優勢，問題係排9檔預期會留到好後追一段，呢種跑法贏面好低，我覺得位置機會較高。

「特務飛龍」我首選，坦白講隻馬今季係退左步，但今次用見習騎師減磅，個負磅比之前少左十零磅，佢嘅競爭力明顯提升，排檔好又可以跟前跑，對手似是疑非，買W我寧願揀番佢。

「八心之友」跑草地暫時唔係證明好多，上次個第四不過不失，係今次排1檔同埋跑番1200米睇下會唔會好啲，我覺得佢唔值4倍咁熱。

「一枝梅」最近兩場排外檔，一場隊左喺前面，一場留到好後跑，同贏馬個場守5，6位有分別，呢兩場跑得差都有藉口，今次排3檔可以用番贏馬跑法，跑番出贏馬水準唔奇，有賠率唔反對你博W。

上場唔係受阻可能已經贏左，今次仲要用埋雷神，計牌面當然佢最高，但賠率好熱。

我自己會博「超強快駒」，上場雖然睇落唔夠「辣得很」跑，但畢竟久休復出，今次計形勢可以好似上次咁放頭賺慢步速，負磅又輕，賠率有差距可以博下。

3場7號 點睇？

「歡喜」上場放頭賺晒慢步速都無前三名，今季明顯跑唔番惜日水準，今場仲有「萬事醒」同「多多勁驥」兩匹快馬，佢形勢會比上次差，既然上次都唔掂，今次好難對佢有期望。

3場9點睇 多馬放 用9貼欄追得唔得呢 馬房頭場又有

佢排1檔但我估佢都係會留得後，上場個第三其實表現一般，今次可能又係嗰啲位過終點。

覆漏左，唔好意思，其實想覆你「金碧光芒」，結果係我睇錯。

唔緊要 買左都唔中 好彩你冇覆先啱

呢場買左 r5 超強快駒 情趣 位置q

「超強快駒」我都鐘意

捱唔住

信唔過騎師

第六場冇乜馬啱自己心水

事勝意好似有啲野

今次我淨係貼左一隻馬，其實另一隻鐘意今場「文藝學家」，但預期賠率低過3倍所以無拎嚟做心水。「文藝學家」上場克服慢步速贏馬，末段22秒1係近季跑馬地1650米最快末段時間，實力超班，今次加5磅應該無阻力。

無留意到，隻馬咩事？

我自己鐘意博冷門 所以基本唔買w 但pq又諗唔到邊隻好 所以休息一場

今場1號會唔會過熱

點睇1號 上次贏同班3.5個馬位

極速銀桂點睇?
覺得呢個賠率可以搏下p

「魔連奴」上場贏咁遠我懷疑係對手太水，連「加州勇將」都跑第三，加上佢上場排2檔沿途貼欄守係放頭馬後，個位靚到震，今次外移去7檔個位多數無咁正，仲要孭133磅，有機會走樣，獨贏得3倍都無我覺得唔係好抵玩。

呢隻睇唔通，健康出過問題，睇賽績唔覺特別，我傾向唔信。

尾場一道拖6,11搏佢走甩得唔得？

尾場會唔會好多馬搶...

「星光大師」要硬功迫起隻馬，吳嘉晉未必騎得掂，我唔睇好。

「英姿茂盛」最近銳開，今次擺到係前面可以賺形勢，今晚都幾利放，呢隻我鐘意。

「一道」今晚我心水，希望佢會跟前啲跑，今晚跑落都唔太利追。

估計「星光大師」同「英姿茂盛」會搶，今晚跑落比較利放，唔排除有其他馬搶埋一份。